<resources>
    <string name="app_name">মাহে রমজান ২০১৮</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="facebook_app_id">193073274660774</string>
    <string name="fb_login_protocol_scheme">fb193073274660774</string>

    <string name="DATE_CHANGED_ACTION">com.walletmix.maheromjan.date_changed</string>


    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="sehri">সাহরী</string>
    <string name="iftar">ইফতার</string>

    <string name="rujarNiotOEftarerDuaTitle">রোজার নিয়ত, ইফতারের দোয়া</string>
    <string name="sehriIfterTime">সেহরি ও ইফতারের সময়সূচী</string>
    <string name="rujaVongerKaronTitle">রোজা ভঙ্গের কারণ</string>
    <string name="rujaVongerKaronNoiTitle">রোজা ভঙ্গের কারণ নয়</string>
    <string name="rujaVongerKaronNoiTitleTwo">রোজা ভঙ্গের কারণ নয়</string>
    <string name="maheRomjanerFojilot">মাহে রমজানের ফজিলত</string>
    <string name="ShobeKodorerFojilot">শবে কদরের ফজিলত এবং আমল </string>
    <string name="islamikGan">ইসলামিক গান</string>
    <string name="kuranTilaoat">কোরআন তিলাওয়াত</string>
    <string name="shareKorun">অ্যাপটি ফেইসবুকে শেয়ার করুন</string>
    <string name="ratingDin">রেটিং দিন </string>


    <string name="rujarNiotTitle">রোজার নিয়ত</string>
    <string name="iftarirDuaTitle">ইফতারের দোয়া</string>
    <string name="ajkerIftarerSomoi">আজকের ইফতারের সময়</string>
    <string name="ajkerSehrirShesSomoi">আজকের সাহরীর শেষ সময়</string>
    <string name="sehrirSomoiBaki">সাহরীর সময় বাকী</string>
    <string name="iftarerSomoiBaki">ইফতারের সময় বাকী</string>


    <string name="settings">সেটিংস</string>
    <string name="iftareAjan">ইফতারে আজান</string>
    <string name="jelaPoribortonKorun">জেলা পরিবর্তন করুন</string>
    <string name="shagotomTitle">মাহে রমজান ২০১৮ তে</string>
    <string name="apnarJelaNirbachonKorun">আপনার জেলা নির্বাচন করুন</string>
    <string name="shagotom">আপনাকে স্বাগতম</string>
    <string name="Manikganj">মানিকগঞ্জ</string>


    <string name="rojmajerHukumAhkam">চন্দ্রবর্ষ গণনায় ৩৬৫ দিনের মধ্যে রমজানের দিনগুলো হচ্ছে শ্রেষ্ঠ। এই মাস কল্যাণময় মাস। এ মাস কোরআন নাজিলের মাস। রহমত- বরকত, মাগফিরাত ও নাজাতের মাস। এ মাস তাকওয়া ও সংযম প্রশিক্ষণের মাস। এ মাস সবরের মাস। এ মাস জীবনকে সব পাপ-পঙ্কিলতা থেকে মুক্তি দেয়। এ মাস আল্লাহর নৈকট্য ও রেজামন্দি অর্জনের মাস। আল্লাহপাক পবিত্র কালামে ঘোষণা করেন, রমজান মাস_এ মাসে মানুষের দিশারি এবং সৎপথের স্পষ্ট নিদর্শন ও সত্যাসত্যের পার্থক্যকারীরূপে আল কোরআন নাজিল হয়েছে। সুতরাং তোমাদের মধ্যে যারা এ মাস পাবে, তারা যেন এ মাসে সিয়াম তথা রোজা পালন করে। (সুরা বাকারা)।রমজান আরবি শব্দ \'রমজ\' ধাতু থেকে এসেছে। \'রমজ\' ধাতুর দুটি অর্থ আরবি অভিধান ও আরবি সাহিত্যে পাওয়া যায়। এর একটি অর্থ হলো দাহন বা পোড়ানো এবং অপরটি আরব দেশের বছরের প্রথম বৃষ্টি।এ মাসের নাম রমজান এ জন্য রাখা হয়েছে যে সর্বপ্রথম যখন এ মাসের নাম রাখা হয়েছিল তখন প্রচণ্ড গরম ছিল। এ জন্য এই মাসের নাম রাখা হয়েছে রমজান। এই পবিত্র মাসকে রমজান এ জন্য বলা হয়, এ মাসে আল্লাহপাক নিজ মেহেরবানিতে সব গুনাহ জ্বালিয়ে-পুড়িয়ে দেন; মানুষ যেন এক নবজীবন লাভ করতে পারে।এ সম্পর্কে আল্লাহপাক কোরআনুল কারিমে ঘোষণা করেন_হে ইমানদারগণ, তোমাদের ওপর রোজা ফরজ করা হয়েছে, যেমন তোমাদের পূর্ববর্তীদের ওপর ফরজ করা হয়েছিল; যাতে করে তোমরা তাকওয়া অর্জন করতে পারো। এ কতিপয় নির্দিষ্ট দিনের রোজা। তোমাদের মধ্যে যদি কেউ রোগগ্রস্ত হয় অথবা মুসাফির,
        তাহলে সে যেন অন্য দিনগুলোতে এই সংখ্যা পূর্ণ করে। আর যাদের রোজা রাখার সামর্থ্য আছে (এর পরও রাখে না) তারা যেন ফিদ্ইয়া দেয়। একটি রোজার ফিদইয়া একজন মিসকিনকে খাওয়ানো। আর যে ব্যক্তি স্বেচ্ছায় ও সানন্দে কিছু বেশি সৎকাজ করে, তা তার জন্য ভালো। তবে যদি তোমরা সঠিক বিষয় অনুধাবন করে থাকো, তাহলে তোমাদের জন্য রোজা রাখাই ভালো! (সুরা বাকারা)।
\n\n
বিনা ওজরে রোজা না রাখার পরিণাম : হজরত আবু হুরায়রা (রা.) থেকে বর্ণিত, নবী করিম (সা.) বলেছেন_যে ব্যক্তি বিনা ওজরে ইচ্ছাপূর্বক রমজানের একটি রোজা ভঙ্গ করেছে, অন্য সময়ের সারা জীবনের রোজা তার সমকক্ষ হবে না। \n\n

যাদের ওপর রোজা রাখা ফরজ : প্রাপ্তবয়স্ক, সুস্থ, মুসাফির নয়_এমন সব মুসলমানের ওপর মাহে রমজানের রোজা পালন করা ফরজ। রোজা সহিহ হওয়ার শর্ত হচ্ছে :\n
        ১. নিয়ত করা,\n
        ২. মহিলাদের ঋতুস্রাব অর্থাৎ হায়েজ ও নিফাস থেকে মুক্ত হওয়া,\n
        ৩. রোজা বিনষ্টকারী বিষয়াদি থেকে দূরে থাকা।\n\n

সেহরি খাওয়া : শেষরাতে সুবহে সাদিকের আগে রোজা রাখার নিয়তে যে খাবার খাওয়া হয় তাকে সেহরি বলে। সেহরি খাওয়া সুন্নত। নবী করিম (সা.) বলেছেন, তোমরা সেহরি খাও। কেননা সেহরিতে বরকত রয়েছে।\n\n


ইফতার : পূর্ণদিবস রোজা পালনের পর সূর্যাস্তের পরপর আহার গ্রহণের মাধ্যমে রোজার যে পরিসমাপ্তি করা হয় তাকে ইফতার বলে। খেজুর দ্বারা ইফতার করা সুন্নত। তা না থাকলে পানি দ্বারা ইফতার করা মুস্তাহাব। সূর্যাস্তের পর বিলম্ব না করে ইফতার করা সুন্নত। 
যেসব কারণে রোজা ভঙ্গ করা জায়েজ এবং পরবর্তী সময়ে কাজা আদায় করতে হয় :\n
        ১. অসুস্থতার কারণে রোজা রাখার শক্তি না থাকলে কিংবা রোগ বৃদ্ধির আশঙ্কা থাকলে অথবা সুস্থতা লাভে বিলম্বিত হওয়ার আশঙ্কা থাকলে রোজা ভঙ্গ করা জায়েজ। \n
        ২. অন্তঃসত্ত্বা নারী ও স্তন্যদানকারিণী নারী যদি রোজা রাখেন, তাহলে তাঁর কিংবা তাঁর সন্তানের প্রাণনাশের অথবা অসুস্থ হয়ে পড়ার আশঙ্কা থাকলে তাঁর জন্য রোজা ভঙ্গ করা জায়েজ।\n
        ৩. মুসাফিরের রোজা না রাখা কিংবা ভঙ্গ করার অনুমতি আছে। \n\n

যেসব কারণে রোজা নষ্ট হয় এবং কাজা ও কাফ্ফরা ওয়াজিব হয় :\n
        ১. সঙ্গম করা।\n
        ২. পানাহার করা, তা কোনো খাবার হোক অথবা কোনো ওষুধ হোক।\n
        ৩. বৃষ্টির ফোঁটা মুখের ভেতর পড়ার পর তা স্বেচ্ছায় গিলে ফেলা।\n
        ৪. স্বেচ্ছায় ধূমপান করা।\n
        ৫. একটি গম কিংবা ওই পরিমাণ কোনো কিছু গিলে ফেলা।\n\n

যেসব কারণে রোজা নষ্ট হয় এবং শুধু কাজা ওয়াজিব হয় :\n
        ১. কোনো দৈহিক ওজরের কারণে পানাহার করা। তেমনিভাবে ভুলক্রমে পানাহার করার পর রোজা নষ্ট হয়েছে মনে করে ইচ্ছাকৃতভাবে কোনো কিছু পানাহার করা।\n
        ২. নাক ও কানের ভেতর ওষুধ ব্যবহার করা।\n
        ৩. মলদ্বার দিয়ে ওষুধ প্রবেশ করানো।\n
        ৪. খাদ্যদ্রব্য নয় এমন কিছু, যেমন_খেজুরের আঁটি, তুলা, কাগজ, লোহা, কংকর, মাটি অথবা এর টুকরা ইত্যাদি গিলে ফেলা।\n
        ৫. কুলি করার সময় পানি গলার ভেতরে চলে যাওয়া।\n
        ৬. কানের ভেতর তেলের ফোঁটা কিংবা পানির ফোঁটা দেওয়া।\n
        ৮. রাত শেষ হয়নি মনে করে সুবহে সাদিক হওয়ার পর কোনো কিছু আহার করা অথবা স্ত্রী সহবাস করা।\n
        ৯. দাঁতের মধ্য থেকে ছোলা পরিমাণ কিছু বের করে খাওয়া।\n\n

যেসব কারণে রোজা মাকরুহ হয় :\n
        ১. অপ্রয়োজনে কোনো জিনিসের স্বাদ আস্বাদন করা কিংবা চিবানো।\n
        ২. পরনিন্দা করা।\n
        ৩. ঝগড়া-ফ্যাসাদ করা।\n
        ৪. পূর্ণদিবস নাপাক অবস্থায় থাকা।\n
        ৫. টুথপেস্ট, মাজন কিংবা কয়লা দিয়ে দাঁত মাজা।\n
        ৬. মুখে থুথু জমিয়ে রেখে গিলে ফেলা।\n\n

মাহে রমজানের রোজা ফরজ হওয়ার ব্যাপারে মহানবী (সা.)-এর আমল ও নির্দেশে অপরিসীম গুরুত্ব প্রদান করা হয়েছে। হজরত তালহা বিন উবায়দুল্লাহ (রা.) থেকে বর্ণিত_তিনি বলেন, একদা জনৈক বেদুঈন নবী করিম (সা.)-এর কাছে এল। তার মাথার চুল ছিল ইতস্তত বিক্ষিপ্ত। সে বলল, ইয়া রাসুলুল্লাহ (সা.), আমাকে বলুন আল্লাহ আমার ওপর কত ওয়াক্ত নামাজ ফরজ করেছেন। তখন তিনি বললেন, পাঁচ ওয়াক্ত। কিন্তু যদি নফল নামাজ পড় তাহলে তা স্বতন্ত্র কথা। অর্থাৎ সেগুলোর সওয়াব ভিন্নভাবে পাবে। লোকটি বলল, আমাকে বলুন আল্লাহপাক আমার ওপর কতটা রোজা ফরজ করেছেন? নবী করিম (সা.) বললেন, গোটা রমজান মাসের রোজা ফরজ। কিন্তু তুমি যদি নফল রোজা রাখ তা হবে স্বতন্ত্র কথা। লোকটি আবার বলল, আমাকে বলুন আল্লাহ আমার ওপর কী পরিমাণ জাকাত ফরজ করেছেন? এবার প্রিয় নবী (সা.) তাকে ইসলামের আইনকানুন ও বিধিবিধান জানিয়ে দিলে সে বলল, সেই মহান সত্তার কসম! যিনি আপনাকে সত্য বিধান দিয়ে সম্মানিত করেছেন। মহান আল্লাহপাক আমার ওপর যা ফরজ করেছেন, আমি তার অধিকও কিছু করব না, আর কমও কিছু করব না। (বুখারি শরিফ)। 

হজরত আবু হুরায়রা (রা.) বলেন, নবী করিম (সা.) বলেছেন, যখন রমজান মাস আসে তখন আসমানের দরজাগুলো খুলে দেওয়া হয়। অপর বর্ণনায় রয়েছে, বেহেশতের দরজাগুলো খুলে দেওয়া হয় এবং দোজখের দরজাগুলো বন্ধ করে দেওয়া হয়। আর শয়তানকে বন্দি করা হয় এবং রহমতের দরজাগুলো খুলে দেওয়া হয় (বুখারি ও মুসলিম)। রমজানের রোজা মানুষের সব গুনাহ ও পাপ প্রবণতা, অন্যায় ও অসৎ মানসিকতা, পাশবিক কামনা-বাসনা এবং আত্মার সব ধরনের কলুষতাকে জ্বালিয়ে ভস্ম করে রোজাদারকে পবিত্র ও পরিশুদ্ধ করে। এই মাসের ইবাদতের মাধ্যমে রোজাদাররা আল্লাহর সন্তুষ্টি, আল্লাহর ক্ষমা প্রদর্শন, আল্লাহর জিম্মাদারি, আল্লাহর ভালোবাসা ও আল্লাহর নিয়ামত লাভ করে থাকেন। আল্লাহ আমাদের রোজার পূর্ণাঙ্গ হক আদায়সহ রমজানের দিনগুলোর রোজা পালনের তাওফিক দান করুন।\n\n </string>

    <string name="rujaVongerKaron">
        ১) ইচ্ছাকৃতভাবে পানাহার করলে ও ধূমপান করলে রোজাদার ইচ্ছাকৃতভাবে পানাহার করলে রোজা ভঙ্গ হয়ে যাবে।\n\n
        ২) স্ত্রীর সাথে সহবাস করলে রোজাদার রামাযান মাসে দিনের বেলায় স্ত্রী সহবাস করলে, তাকে উক্ত রোজা কাযা করতে হবে এবং কাফ্ফারা দিতে হবে। কাফ্ফারার পরিমাণ হলো একজন গোলাম আযাদ করা। তা করতে অক্ষম হলে একাধারে দু’মাস রোজা রাখতে হবে। এতেও অক্ষম হলে ষাট জন মিসকীনকে পেট ভরে খাওয়াতে হবে।\n\n
        ৩) ইচ্ছাকৃতভাবে বমি করলে ইচ্ছাকৃতভাবে বমি করলে রোজা নষ্ট হবে। তবে রোগের কারণে অনিচ্ছাকৃতভাবে বমি আসলে রোজা ভঙ্গ হবেনা।\n\n
        ৪) ইচ্ছাকৃতভাবে বীর্যপাত ঘটালে হস্ত মৈথুন, আলিঙ্গন, অথবা চুম্বনের মাধ্যমে বির্যপাত ঘটালে রোজা ভঙ্গ হবে। তবে স্বপ্নদোষ, বা রোগের কারণে বির্যপাত হলে রোজা ভঙ্গ হবেনা।\n\n
        ৫) মহিলাদের ঋতুস্রাব হলে\n\n
        ৬) ইনজেকশনের মাধ্যমে শরীরে কিছু প্রবেশ করালে রক্ত বৃদ্ধিকারক ইনজেক্শন গ্রহণ করলে রোজা ভঙ্গ হয়ে যায়। স্বাভাবিক দুর্বলতার কারণে যেসব ইনজেক্শন নেওয়া হয় অথবা যা খাদ্যের কাজ দেয়না, এমন ইনজেক্শন নেয়াতে রোজার কোন ক্ষতি হবেনা। যা বর্জনীয: রোজা অবস্থায় যাবতীয় গুনাহ ও পাপের কাজ থেকে বিরত থাকা একান্ত জরুরী। রাসূলুল্লাহ (সাঃ) বলেছেন, যে রোজাদার মিথ্যা কথা এবং অন্যায় কাজ থেকে বিরত থাকতে পারলনা, তাকে পানাহার থেকে বিরত রেখে আল্লাহর কোন প্রয়োজন নেই। (বুখারী) রাসূলুল্লাহ (সাঃ) আরও বলেন, শুধুমাত্র পানাহার থেকে বিরত থাকার নাম রোজা নয়। বরং প্রকৃত রোজা হলো পানাহারের সাথে সাথে অনর্থক ও পাপের কাজ থেকে সম্পুর্ণরূপে বিরত থাকা। রোজা থাকা অবস্থায় যদি তোমার সাথে কেউ ঝগড়ায় লিপ্ত হয়, তুমি তাকে বল আমি রোজাদার! আমি রোজাদার! আমার সাথে ঝগড়া করোনা। (সহীহ ইবনে খুযায়মা)\n\n\n</string>
    \n\n\n
    <string name="rujaVongerKaronNoi">
০১. অনিচ্ছাকৃত গলার ভেতর ধুলা-বালি, ধোঁয়া অথবা মশা-মাছি প্রবেশ করা।\n\n
০২. অনিচ্ছাকৃত কানে পানি প্রবেশ করা।\n\n
০৩. অনিচ্ছাকৃত বমি আসা অথবা ইচ্ছাকৃত অল্প পরিমাণ বমি করা (মুখ ভরে নয়)।\n\n
০৪. বমি আসার পর নিজে নিজেই ফিরে যাওয়া।\n\n
০৫. চোখে ওষুধ বা সুরমা ব্যবহার করা।\n\n
০৬. ইনজেকশন নেয়া।\n\n
০৭. ভুলক্রমে পানাহার করা।\n\n
০৮. সুগন্ধি ব্যবহার করা বা অন্য কিছুর ঘ্রাণ নেয়া।\n\n
০৯. নিজ মুখের থুথু, কফ ইত্যাদি গলাধঃকরণ করা।\n\n
১০. শরীর ও মাথায় তেল ব্যবহার করা।\n\n
১১. ঠাণ্ডার জন্য গোসল করা।\n\n
১২. মিসওয়াক করা। যদিও মিসওয়াক করার দরুন দাঁত থেকে রক্ত বের হয়। তবে শর্ত হলো গলার ভেতর না পৌঁছানো।\n\n
১৩. ঘুমের মাঝে স্বপ্নদোষ হলে।\n\n
১৪. স্ত্রীলোকের দিকে তাকানোর কারণে কোনো কসরত ছাড়া বীর্যপাত হলে।\n\n
১৫. স্ত্রীকে চুম্বন করলে, যদি বীর্যপাত না হয় (রোজা না ভাঙলেও এটা রোজার উদ্দেশ্যের পরিপন্থী)।\n\n
১৬. দাঁতের ফাঁকে আটকে থাকা গোশত খেয়ে ফেললে (যদি পরিমাণে কম হয়), পরিমাণ বেশি হলে রোজা ভেঙে যাবে।\n\n\n </string>

    //For Shobe Kodor er fojilot...
    <string name="shobeKodorerBornona">২৬ রমজান। এ দিন শেষে যে রাত আসে, তা ২৭ রমজানের রাত। এটি \'শবেকদর\' বা \'লাইলাতুল কদর\' হওয়ার সম্ভাবনা খুবই বেশি। তাই এই দিনটিকে এ দেশের মুসলমানরা অত্যন্ত গুরুত্বের সঙ্গে পালন করে।
এই রাতকে \'লাইলাতুল কদর\' বা কদরের রজনী কেন বলা হয়, এ ব্যাপারে মুফাস্সিরে কেরাম বেশ কয়েকটি ব্যাখ্যা প্রদান করেছেন। \'কদর\' শব্দের অর্থ পরিমাণ নির্ধারণ ও হুকুম। যেহেতু এ রাতে সৃষ্টিকুলের ভাগ্যলিপিতে নির্ধারিত অংশের যেটুকু এ রমজান থেকে পরবর্তী রমজান পর্যন্ত বাস্তবায়নযোগ্য, তা ব্যবস্থাপনার দায়িত্বে আদিষ্ট ফেরেশতাদের কাছে স্থানান্তর করা হয়। তাই এই রাতের নামকরণ করা হয় \'লাইলাতুল কদর\'।\n\n
আবার কদর শব্দের আরেকটি অর্থ হলো- সম্মান, মাহাত্ম্য। আবু বকর ওয়াররাক (রহ.) বলেন, এই রাতের নাম \'কদরের রাত\' এ জন্য বলা হয়েছে যে এ রাতের মর্যাদা ও মাহাত্ম্যপূর্ণ কিতাব আল কোরআন মর্যাদাবান ফেরেশতা জিবরাঈল (আ.) নিয়ে আসেন সর্বশ্রেষ্ঠ মর্যাদার অধিকারী সর্বশেষ নবী মুহাম্মদ (সা.)-এর কাছে।\n
</string>
    <string name="shobeKodorerFojilotT">শবে কদরের ফজিলত</string>
    <string name="shobeKodorerFojilotD">\nলাইলাতুল কদরের সবচেয়ে বড় বৈশিষ্ট্য হলো- এ গৌরবময় রজনীতে মানবজাতির পথপ্রদর্শক ও মুক্তির সনদ ঐশীগ্রন্থ \'আল কোরআন\' অবতীর্ণ হয়েছে। শবেকদর সম্পর্কে কোরআন মাজিদে ইরশাদ হয়েছে, \'নিশ্চয়ই আমি কোরআন নাজিল করেছি লাইলাতুল কদরে। আপনি কি জানেন লাইলাতুল কদর কী? লাইলাতুল কদর হাজার মাসের চেয়েও উত্তম। (সুরা কদর : ১-৩) এটি শ্রেষ্ঠতম রাত। এ রাতের ইবাদতে রয়েছে সবিশেষ গুরুত্ব। হাদিস শরিফে এসেছে, \'যে ব্যক্তি ইমানের সঙ্গে সওয়াবের আশায় কদরের রাতে ইবাদত করবে তার পূর্ববর্তী সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে।\' (মুসলিম : ৭৬০; বুখারি : ২০১৪)</string>
    <string name="sataishTomoRatKiShobeKodorT">সাতাইশতম রজনী কি শবে কদর?</string>
    <string name="sataishTomoRatKiShobeKodorD">\nশবেকদর সম্পর্কে সর্বাধিক বিশুদ্ধ ও বিতর্কমুক্ত অভিমত হলো, শবেকদর শেষ দশকের বেজোড় রাতগুলোতেই হওয়ার সম্ভাবনা বেশি। একান্ত যদি এটা কারো জন্য সম্ভবপর হয়ে না ওঠে, তাহলে সাতাইশতম রাত্রিতে কিছুতেই গাফেল থাকা উচিত নয়। বিশেষ করে ওই দিন মাগরিব ও এশার নামাজ মসজিদে গিয়ে জামায়াতের সঙ্গে আদায় করলে হাদিসের ভাষ্য অনুযায়ী সেও শবেকদরের ফজিলত পেয়ে যাবে। এ ক্ষেত্রে কেউ কেউ বলে থাকেন, সাতাইশতম রজনীকে অধিক গুরুত্ব দেওয়া অবৈধ কিংবা বেদআত! অথচ এর সপক্ষে হাদিস ও সাহাবায়ে কেরামদের আমল রয়েছে।
হজরত শুবা (রহ.) থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, হজরত উবাই ইবনে কাব (রা.) শবেকদরের রাত্রিতে বলেন, \'আল্লাহর শপথ করে বলছি, আমি তা সম্পর্কে অবগত আছি। (আর তা হলো সাতাইশতম রাত্রি) কেননা রাসুল (সা.) এ রাতে আমাদের নামাজে দাঁড়াতে আদেশ করতেন।\' (মুসলিম, হা: ৭৬২) অনুরূপ ধারণা পোষণ করতেন হজরত মুয়াবিয়া (রা.), হজরত ইবনে আব্বাস (রা.), হজরত হাসান (রা.) ও আবদুল্লাহ ইবনে যুবাইর (রা.)। (কুরতুবি)</string>
    <string name="shobeKodorerAmloT">শবে কদরের আমল</string>
    <string name="shobeKOdorerAmolD">\nহাদিস শরিফে এসেছে, রাসুল (সা.) বলেন,\'আমি তোমাদের শবেকদর সম্পর্কে অবগত করানোর জন্য বের হয়ে এসেছিলাম। কিন্তু অমুক অমুক ব্যক্তির ঝগড়ার কারণে আমাকে তা ভুলিয়া দেওয়া হয়েছে।\' (বুখারি) সুতরাং দুই ব্যক্তি বা পরিবারের মধ্যকার ঝগড়াবিবাদ মিটিয়ে দেওয়া এ রাতের অন্যতম ইবাদত।
তা ছাড়া হজরত আয়েশা (রা.) বলেন, আমি রাসুল (সা.)-কে জিজ্ঞেস করেছিলাম, হে আল্লাহর রাসুল (সা.)! যদি আমি শবেকদর পেয়ে যাই, তবে আল্লাহর কাছে কী দোয়া করব? রাসুল (সা.) বলেন, এ দোয়া পড়বে- \'আল্লাহুম্মা ইন্নকা আফুয়্যুম তুহিব্বুল আফওয়া ফা\'ফু আন্নি।\' অর্থ : \'হে আল্লাহ! আপনি ক্ষমাকারী এবং আপনি ক্ষমাকে পছন্দ করেন। সুতরাং আপনি আমাকে ক্ষমা করে দিন।\'\n\nএ ছাড়া পবিত্র এ রাতে যেকোনো নফল ইবাদত করা যেতে পারে।\n</string>


    <string name="rujarNiotT">রোজার নিয়ত</string>
    <string name="iftarerDuaT">ইফতারের দোয়া</string>

    <string name="rujarNiotD">ويت ان اصوم غدا من شهر رمضان المبارك فرضا لك ياالله فتقبل منى انك انت السميع العليم.

\n\nবাংলায় উচ্চারণ: নাওয়াইতু আন আছুমা গদাম মিন শাহরি রমাদ্বানাল মুবারকি ফারদ্বল্লাকা ইয়া আল্লাহু ফাতাক্বব্বাল মিন্নী ইন্নাকা আংতাস সামীউল আলীম।

\n\nবাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আপনার সন্তুষ্টির জন্য আগামীকালের রমাদ্বান শরীফ-এর ফরয রোযা রাখার নিয়ত করছি। আমার তরফ থেকে আপনি তা কবুল করুন। নিশ্চয়ই আপনি সর্বশ্রোতা , সর্বজ্ঞাত।</string>
    <string name="iftarerDuaD">\nاللهم لك صمت و على رزقك افطرت.\n

\nবাংলায় উচ্চারণ: আল্লাহুম্মা সুমতু লাকা, ওয়া তাওআক্কালতু আ‘লা রিঝক্বিকা, ওয়া আফতারতু বিরাহমাতিকা ইয়া আরহামার রহিমীন\n\nবাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আমি আপনারই সন্তুষ্টির জন্য রোযা রেখেছি এবং আপনারই দেয়া রিযিক্ব দ্বারা ইফতার করছি।</string>

    <string name="iftarerduaBangla">
       বাংলায় উচ্চারণ: আল্লাহুম্মা সুমতু লাকা, ওয়া তাওআক্কালতু আ‘লা রিঝক্বিকা, ওয়া আফতারতু বিরাহমাতিকা ইয়া আরহামার রহিমীন\n\nবাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আমি আপনারই সন্তুষ্টির জন্য রোযা রেখেছি এবং আপনারই দেয়া রিযিক্ব দ্বারা ইফতার করছি।
    </string>
    <string name="sehrirDuaBangla">
         \nবাংলায় উচ্চারণ: নাওয়াইতু আন আছুমা গদাম মিন শাহরি রমাদ্বানাল মুবারকি ফারদ্বল্লাকা ইয়া আল্লাহু ফাতাক্বব্বাল মিন্নী ইন্নাকা আংতাস সামীউল আলীম।

\n\nবাংলায় অর্থ: হে আল্লাহ পাক! আপনার সন্তুষ্টির জন্য আগামীকালের রমাদ্বান শরীফ-এর ফরয রোযা রাখার নিয়ত করছি। আমার তরফ থেকে আপনি তা কবুল করুন। নিশ্চয়ই আপনি সর্বশ্রোতা , সর্বজ্ঞাত।
    </string>

    <string name="hadisTitleOne">সূরা বাকারা - ২৮৩</string>
    <string name="banglaHadishOne">হে ঈমানদারগণ ! তোমাদের উপর রোজা ফরজ করা হয়েছে যেরূপ ফরজ করা হয়েছিল তোমার পুর্ববর্তীদের উপর যেন তোমরা পরহেজগারীতা অর্জন করতে পারো।</string>
    <string name="suraIasinBanglaOrthoSoho">সূরা ইয়াসিন বাংলা অর্থসহ</string>


    <string-array name="districtArrayBangla">
        <item>ঢাকা</item>
        <item>মানিকগঞ্জ</item>
        <item>বরগুনা</item>
        <item>বরিশাল</item>
        <item>ভোলা</item>
        <item>ঝালকাঠি</item>
        <item>পটুয়াখালী</item>
        <item>পিরোজপুর</item>
        <item>বান্দরবান</item>
        <item>ব্রাহ্মণবাড়িয়া</item>
        <item>চাঁদপুর</item>
        <item>চট্টগ্রাম</item>
        <item>কুমিল্লা</item>
        <item>কক্সবাজার</item>
        <item>ফেনী</item>
        <item>খাগড়াছড়ি</item>
        <item>লক্ষ্মীপুর</item>
        <item>নোয়াখালী</item>
        <item>রাঙ্গামাটি</item>
        <item>ফরিদপুর</item>
        <item>গাজীপুর</item>
        <item>গোপালগঞ্জ</item>
        <item>কিশোরগঞ্জ</item>
        <item>মাদারীপুর</item>
        <item>মুন্সীগঞ্জ</item>
        <item>নারায়ণগঞ্জ</item>
        <item>নরসিংদী</item>
        <item>রাজবাড়ী</item>
        <item>শরীয়তপুর</item>
        <item>টাঙ্গাইল</item>
        <item>বাগেরহাট</item>
        <item>চুয়াডাঙ্গা</item>
        <item>যশোর</item>
        <item>ঝিনাইদহ</item>
        <item>খুলনা</item>
        <item>কুষ্টিয়া</item>
        <item>মাগুরা</item>
        <item>মেহেরপুর</item>
        <item>নড়াইল</item>
        <item>সাতক্ষিরা</item>
        <item>জামালপুর</item>
        <item>ময়মনসিংহ</item>
        <item>নেত্রকোনা</item>
        <item>শেরপুর</item>
        <item>বগুড়া</item>
        <item>জয়পুরহাট</item>
        <item>নওগাঁ</item>
        <item>নাটোর</item>
        <item>চাপাইনবাবগঞ্জ</item>
        <item>পাবনা</item>
        <item>রাজশাহী</item>
        <item>সিরাজগঞ্জ</item>
        <item>দিনাজপুর</item>
        <item>গাইবান্ধা</item>
        <item>কুড়িগ্রাম</item>
        <item>লালমনিরহাট</item>
        <item>নীলফামারী</item>
        <item>পঞ্চগড়</item>
        <item>রংপুর</item>
        <item>ঠাকুরগাঁও</item>
        <item>হবিগঞ্জ</item>
        <item>মৌলভীবাজার</item>
        <item>সুনামগঞ্জ</item>
        <item>সিলেট</item>
    </string-array>

    <string name="SAT">শনিবার</string>
    <string name="SUN">রবিবার</string>
    <string name="MON">সোমবার</string>
    <string name="TUE">মঙ্গলবার</string>
    <string name="WED">বুধবার</string>
    <string name="THU">বৃহস্পতিবার</string>
    <string name="FRI">শুক্রবার</string>


    <string name="tarikh">তারিখ</string>
    <string name="bar">বার</string>
    <string name="sehree">সাহরী</string>
    <string name="iftaar">ইফতার</string>

    <string name="rateOneTarPorCountDownShuruhobe">রাত ১ টার পর কাউন্টডাউন শুরু হবে</string>


    <string name="ad_unit_id">ca-app-pub-7822610760721075/8997924444</string>
    <string name="interstitial_ad_id">ca-app-pub-7822610760721075/1913765052</string>
    <string name="admob_app_id">ca-app-pub-7822610760721075~2488480125</string>

</resources>
